\chapter{Requisitos Não Funcionais}
\label{sec-rnfs}
\vspace{-1cm}

A Tabela~\ref{tabela-rnfs} apresenta a especificação dos requisitos não funcionais identificados no Documento de Especificação de Requisitos.


% Contador para IDs de Requisitos Não Funcionais.
% Substitua rnf-definir-label dentro dos \label{} abaixo por IDs do seu projeto.
\newcounter{rnfcount}
\renewcommand*\thernfcount{RNF-\arabic{rnfcount}}
\newcommand*\RNF{\refstepcounter{rnfcount}\thernfcount}
\setcounter{rnfcount}{0}

\begin{footnotesize}
\begin{longtable}{|r|p{13cm}|}
	\caption{Especificação de Requisitos Não Funcionais.}
	\label{tabela-rnfs}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-definir-label01} -- A aplicação deve estar disponível pela Internet, com compatibilidade aos principais navegadores disponíveis no mercado.}\\\hline
	
	Categoria: & Portabilidade \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Utilizar módulos e bibliotecas capazes de prover as devidas funcionalidades, independentes da forma de renderização do navegador; utilizar conversores de código de estilização online para diferentes navegadores; utilizar uma estrutura de arquitetura limpa, inspirada no padrão MVC (\textit{Model, View, Controller}). \\\hline
	
	Medida: & Diferenças de \textit{layout} de tela e comportamento do sistema entre os 3 navegadores, identificadas pelos desenvolvedores nas fases de implementação e manutenção do sistema e pelo usuários na utilização do mesmo. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Nenhuma diferença significativa (que impeça o uso do sistema por parte dos usuários). \\\hline
	
	% Linha em branco.
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-definir-label02} -- Uso de Design responsivo nas interfaces gráficas.}\\\hline
	
	Categoria: & Usabilidade \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Utilizar módulos e bibliotecas com recursos nativamente adaptáveis aos diferentes tamanhos de tela, implementar estilização (CSS) para diferentes tamanhos de tela. \\\hline
	
	Medida: & Aplicação de pesquisa de satisfação com grupos de 10 a 20 usuários do
sistema, indicados pelos gestores das diferentes empresas clientes. Os grupos serão divididos por diferentes dispositivos, com diferentes resoluções e tamanhos de tela, com a finalidade de atribuírem notas para as diferentes funcionalidades e interfaces entregues pelo sistema para aquele formato. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Média das avaliações na pesquisa de satisfação igual ou superior a 90\%. \\\hline
	
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-definir-label03} -- O sistema deve ser fácil de manter, de modo a acomodar novas funcionalidades ou até mesmo adaptações para organizações específicas.}\\\hline
	
	Categoria: & Manutenibilidade \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Uso das boas práticas de programação orientados a objetos, inspiradas no SOLID; uso de uma arquitetura limpa e escalável; arquitetura \textit{multi-tenant}. \\\hline
	
	Medida: & Quantidade de \textit{bugs} e \textit{code smells}, identificados por ferramentas que monitoram a qualidade do software, antes de cada \textit{deploy}, durante toda a ``vida'' da aplicação. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Inexistência de bugs e code smells. \\\hline
	
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-definir-label04} --  O sistema deve controlar o acesso às funcionalidades de gerenciamento por meio de autenticação e autorização.}\\\hline
	
	Categoria: & Segurança \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Identificar usuários por meio de nome do usuário e senhas criptografadas; identificar usuários logados por \textit{tokens} expiráveis nos cabeçalhos das requisições. \\\hline
	
	Medida: & Testes de stress de injeção de conteúdos maliciosos e bots. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Não quebrar para os testes realizados. \\\hline
	
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-definir-label05} -- O sistema segregará os dados por diferentes organizações.}\\\hline
	
	Categoria: & Confiabilidade \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Arquitetura \textit{multi-tenant}. \\\hline
	
	Medida: & Completude, acurácia, consistência e validade dos dados, percebidos por testes de stress com injeção de dados intencionalmente projetados com inconsistências. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Recuperação do sistema e do banco de dados em transações má sucedidas ocasionadas por dados contestáveis e também consistência dos dados com completude e acurácia para informações validas. \\\hline
	
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-definir-label06} --  O sistema deve garantir a consistência de dados, obrigando o usuário a preencher todos os campos essenciais na hora de inserir dados.}\\\hline
	
	Categoria: & Confiabilidade. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Validar o preenchimento dos formulários, garantindo preenchimento de campos obrigatórios e suas específicas validações. \\\hline
	
	Medida: & Completude, acurácia, consistência e validade dos dados, percebidos por testes de stress com injeção de dados intencionalmente projetados com inconsistências. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Dados válidos consistidos sem apresentar erros e retorno de respostas claras para casos de injeção de dados incoerentes, elucidando para o usuário, a inconsistência no preenchimento de um formulário. \\\hline
	
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-definir-label07} --  O sistema deve ter alta disponibilidade, superior a 98\% do tempo.}\\\hline
	
	Categoria: & Disponibilidade. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Utilizar uma arquitetura limpa e bem mapeada para reagir operando em casos extraordinários. \\\hline
	
	Medida: & Tempo de disponibilidade da aplicação na \textit{web}, medido por softwares de monitoramento. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Disponibilidade superior a 98\% do tempo. \\\hline
	
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-definir-label08} -- O sistema deve possuir mecanismos para se recuperar de falhas e continuar operacional.}\\\hline
	
	Categoria: & Recuperabilidade. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Utilizar ferramentas que permitam a recuperação de falhas. \\\hline
	
	Medida: & Tempo de recuperação do sistema em caso de falhas remetentes a infraestrutura de banco de dados e servidor, capturado através da utilização de ferramentas de monitoramento e alarme. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Tempo de recuperação de falhas inferior a 2 segundos. \\\hline
	
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-definir-label09} -- O sistema deve se comunicar com os serviços da Amazon S3.}\\\hline
	
	Categoria: & Interoperabilidade \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Criação do \textit{bucket} no S3 comunicando via requisições HTTP, conforme documentação da Amazon. \\\hline
	
	Medida: & Número de requisições bem sucedidas, verificadas através de gráficos de utilização dos servidores disponibilizados pela própria Amazon. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Número de requisições bem sucedidas superior a 99\%. \\\hline
	
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-definir-label10} -- O sistema deverá processar requisições paralelamente em tempo hábil.}\\\hline
	
	Categoria: & Eficiência. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & O sistema deve utilizar mecanismos para otimizar as requisições HTTP. \\\hline
	
	Medida: & Tempo de resposta das requisições em horas do dia que a aplicação seja mais usada, medido por ferramentas de monitoramentos e análises de dados. \\\hline
	
	\parbox{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Obter tempo de resposta inferior a 25\% a mais das respectivas requisições em horas de baixa utilização da aplicação. \\\hline

\end{longtable}
\end{footnotesize}